\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №10\par
з курсу ``Надійність комп'ютерних систем''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2011}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\section{Задание}

Выбрать наиболее целесообразные методы повышения надёжности WAN и оценить их целесообразность и эффективность, если при отказе WAN происходит потеря данных, из-за которой имеют разовые затраты $S = 10 \cdot 2^{C_{20}} \cdot A$, где A — стоимость 1 HDD.

Номер зачётной книжки: 7211.

\[
C_{20} = 11 \to S = 20480
\]
\section{Решение}

Отказ системы приводит к потере данных, следовательно необходимо использовать резервное копирование. Затраты на его реализацию можно представить формулой
\[
C_{K} = K \cdot A \cdot \left ( \dfrac{T_{X}}{T_{P}}+\dfrac{T_{X}}{T_{0}} \right ) + Q_{K}(T_{X}) \cdot S 
\]
где $K$ — количество резервных дисков, $A$ — стоимость диска, $T_{X}$ — время хранения инфор-
мации, $T_{P}$ — технический ресурс одного диска, $T_0$ — наработка на отказ одного диска, $Q_K$ —
вероятность отказа K дисков, что приведёт к потере данных, $S$ — стоимость создания базы
данных.

Рассмотрим следующие значения параметров по времени:
\[
T_{X} = 1 \text{ год} = 8760 \text{ ч.}
\]
\[
T_{P} = 10 \text{ лет} = 87600 \text{ ч.}
\]

Параметры одного диска известны из лабораторной работы No7. Считаем, что при замене
диска необходимо также повторно установить на него программное обеспечение.
\[
\lambda = 0.00003960 \text{ ч.}^{−1}
\]
\[
\mu = 0.2083 \text{ ч.}^{−1}
\]


\subsection{1 диск}
При K = 1, фактически, резервирования не происходит. Определим стоимость такой системы, с учётом что вероятность отказа системы определяется функцией ненадёжности одного диска. Будем считать, что функция надёжности одного диска определяется экспоненциальным распределением $P(t)= e^{-\lambda t}$ , тогда 
\[
Q_1(t) = 1 − e^{− \lambda T_{X}}= 0.2931211602
\]
Подставим это фунцию в выражение для стоимости, и получим
\[
C_1 = 6003.568257
\]

\subsection{2 диска}
При K = 2 осуществляется дублирование дисков. Систему можно представить в виде марковской цепи с тремя состояниями:
\begin{itemize}
\item 0 отказов не было;
\item 1 отказал 1 диск из 2;
\item 2 отказало 2 диска и произошла потеря данных.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mark2.png}
\caption{Марковская цепь для 2 дисков}
\end{figure}


Соответсвенно функция ненадёжности системы будет определяться как вероятность пребывания в состоянии 2.
Запишем вероятности пребывания во всех состояниях.
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial W_0}{\partial t} = −2\lambda W_0 + \mu W_1 \\
\dfrac{\partial W_1}{\partial t} =  2\lambda W_0 − (\lambda + \mu)W_1 \\
\dfrac{\partial W_2}{\partial t} = \lambda W_1 \\
W_0(0)=1 \\
W_1(0)=0 \\
W_2(0)=0 \\
\end{array}
\right .
\]

Решив данные уравнения численно, получим функцию ненадёжности $Q_{2}(T_{X})=W_2(T_{X})=0.000131791$, и тогда стоимость данного варианта составит
\[
C_2=3.592871680
\]

\subsection{3 диска}
При K = 3 осуществляется дублирование дисков. Систему можно представить в виде марковской цепи с четырьмя состояниями:
\begin{itemize}
\item 0 отказов не было;
\item 1 отказал 1 диск из 3;
\item 2 отказало 2 диска из 3;
\item 3 отказало 3 диска и произошла потеря данных.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mark3.png}
\caption{Марковская цепь для 3 дисков}
\end{figure}


Соответсвенно функция ненадёжности системы будет определяться как вероятность пребывания в состоянии 3.
Запишем вероятности пребывания во всех состояниях.
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial W_0}{\partial t} = −3 \lambda W_0 + \mu W_1 \\
\dfrac{\partial W_1}{\partial t} = 3 \lambda W_0 + \mu W_2  − (2\lambda + \mu)W_1\\
\dfrac{\partial W_2}{\partial t} = 2 \lambda W_1 − (\lambda + \mu) W_2 \\
\dfrac{\partial W_3}{\partial t} = \lambda W_2 \\
W_0(0)=1 \\
W_1(0)=0 \\
W_2(0)=0 \\
W_3(0)=0 \\
\end{array}
\right .
\]

Решив данные уравнения численно, получим функцию ненадёжности $Q_{3}(T_{X})=W_3(T_{X})=7.505145680 \cdot 10^{-8}$, и тогда стоимость данного варианта составит
\[
C_3=1.342225054
\]

\subsection{4 диска}
При K = 4 осуществляется дублирование дисков. Систему можно представить в виде марковской цепи с пятью состояниями:
\begin{itemize}
\item 0 отказов не было;
\item 1 отказал 1 диск из 4;
\item 2 отказало 2 диска из 4;
\item 3 отказало 3 диска из 4;
\item 4 отказало 4 диска и произошла потеря данных.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mark4.png}
\caption{Марковская цепь для 4 дисков}
\end{figure}


Соответсвенно функция ненадёжности системы будет определяться как вероятность пребывания в состоянии 4.
Запишем вероятности пребывания во всех состояниях.
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{\partial W_0}{\partial t} = −4 \lambda W_0 + \mu W_1 \\
\dfrac{\partial W_1}{\partial t} = 4\lambda W_0 + \mu W_2  − (3\lambda + mu)W_1 \\
\dfrac{\partial W_2}{\partial t} = 3\lambda W_1 + \mu W_3 − (2\lambda + \mu)W_2 \\
\dfrac{\partial W_3}{\partial t} = 2\lambda W_2 − (\lambda + \mu)W_3 \\
\dfrac{\partial W_4}{\partial t} = \lambda W_3 \\
W_0(0)=1 \\
W_1(0)=0 \\
W_2(0)=0 \\
W_3(0)=0 \\
W_4(0)=0 \\
\end{array}
\right .
\]

Решив данные уравнения численно, получим функцию ненадёжности $Q_{4}(T_{X})=W_4(T_{X})=1 \cdot 10^{-10}$, и тогда стоимость данного варианта составит
\[
C_4=1.787586048
\]

\section{Анализ}
Сопоставим полученные стоимости для резервирования с количеством дисков:
\[
\begin{array}{l}
C_1 = 6003.568257 \\
C_2 = 3.592871680 \\
C_3 = 1.342225054 \\
C_4 = 1.787586048 \\
\end{array}
\]
Таким образом оптимальным и, следовательно, целесообразным является применение резервирования с использованием 3 дисков.

\end{document}
